\begin{task}{9.19}
  Доказать, что обратная матрица для верхней (нижней) треугольной невырожденной
  матрицы будет треугольной матрицей такого же вида.
\end{task}

\begin{solution}
  Докажем для верхней треугольной (для нижней треугольной аналогично). \\
  Будем находить обратную матрицу методом Гаусса-Жордана. \\
  Сначала вычтем последнюю строку, домноженную на соответствующий \\
  коэффициент, из всех предыдущих. Затем предпоследнюю, и
  так далее.
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix}[cccccc|cccccc]
        a_{1,1}  & a_{1,2}  & \ldots  & a_{1,n-2}  & a_{1,n-1}  & a_{1,n}  &
        1  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & 0  \\
        0  & a_{2,2}  & \ldots  & a_{2,n-2}  & a_{2,n-1}  & a_{2,n}  &
        0  & 1  & \ldots  & 0  & 0  & 0  \\
        \hdotsfor{6}  & \hdotsfor{6}  \\
        0  & 0  & \ldots  & a_{n-2,n-2}  & a_{n-2,n-1}  & a_{n-2,n}  &
        0  & 0  & \ldots  & 1  & 0  & 0  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & a_{n-1,n-1}  & a_{n-1,n}  &
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 1  & 0  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & a_{n,n}  &
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & 1
      \end{bmatrix}
      \sim
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      & \sim
      \begin{bmatrix}[cccccc|cccccc]
        a_{1,1}  & 0 & \ldots  & 0 & 0 & 0 &
        1  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & \ldots  & - \frac{a_{1,n}}{a_{n,n}} - \ldots \\
        0  & a_{2,2}  & \ldots  & 0 & 0 & 0 &
        0  & 1  & \ldots  &  \ldots  & \ldots  & - \frac{a_{2,n}}{a_{n,n}} - \ldots \\
        \hdotsfor{6}  & \hdotsfor{6}  \\
        0  & 0  & \ldots  & a_{n-2,n-2}  & 0 & 0 &
        0  & 0  & \ldots  & 1  & \ldots  & - \frac{a_{n-2,n}}{a_{n,n}} - \ldots  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & a_{n-1,n-1}  & 0 &
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 1  & - \frac{a_{n-1,n}}{a_{n,n}}  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & a_{n,n}  &
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & 1
      \end{bmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Слева получили диагональную матрицу, которая приводится к единичной
  домножением строк на соответствующие коэффициенты, при этом вид матрицы
  справа не будет изменяться. Матрица справа -- верхняя треугольная матрица, то
  есть матрица того же вида, что и исходная.
\end{solution}
